
\section{Erwartungswert für allgemeine Situation}

Bisher haben wir den Erwartungswert für zwei Sonderfälle definiert:
\begin{enumerate}[1)]
	\item X ist direkt verteilt
	\item X hat eine Dichte
\end{enumerate}
Vorgehensweise ist ähnlich wie beim Lebesgue-Integral. \\
Wir betrachten zunächst die Menge der einfachen Zufallsgrößen:
\[X = \sum_{j=1}^n \lambda_j \cdot \mathbb{1}_{A_j} \text{\qquad mit } A_j \in \A \quad (Y \text{ ist } \A \rightarrow B \text{ messbar})\]
\[\E(X) = \sum_{j=1}^n \lambda_j \P(A_j) \qquad (n \in \N \cup \{\infty\} \text{ falls } \lambda_j \geq 0 )\]
Für allgemeines, messbares \(X: \Omega \rightarrow \R_0^{+}\) definiert man \(\E(X)\) in folgender Weise:

Sei \((X_n)_{n \in \N}\) eine Folge von monoton wachsenden, einfachen Zufallsgrößen mit \(\lim\limits_{n\rightarrow \N} X_n = X\) (fast sicher). \\
Dann ist \(\E(X) = \lim\limits_{n\rightarrow \N} \E(X_n) \in \R_0^{+} \cup \{+\infty\}\). 
\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=7cm]{Bilder/b22.jpg}
 %\caption{}
 \label{bild22}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=7cm]{Bilder/b23.jpg}
 %\caption{}
 \label{bild23}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=7cm]{Bilder/b24.jpg}
 %\caption{}
 \label{bild24}
\end{figure}
Wegen der Messbarkeit von \(X\) funktioniert das gut. Ein Beisipiel für eine solche Folge lässt sich wie folgt finden: \\
Wir unterteilen die positive X-Achse in Teilintervalle der Länge \(2 ^{-n}\).

\(\lambda^n_0 = 0 \quad \lambda^n_1 = 1 \cdot 2 ^{-n} \quad \lambda^n_2 = 2 \cdot 2 ^{-n}\). \\
Sei \(A_j^n := X ^{-1} ([\lambda^n_j, \lambda^n_{j+1}[)\). Da \(X\) messbar ist \(A_j \in \A\)!
\[X_n = \sum\limits_{j=1}^\infty \lambda^n_j \mathbb{1}_{A^n_j}\]
Für alle \(w\) gilt \(|X_n(w)-X(w) |< 2 ^{-n}\). Außerdem steigen die \(X_n(w)\) monoton. \\
(Falls man eine Art Obersumme definiert \(Y_n : \E(Y_n-X_n) \leq 2 ^{-n}\)). \\
Schreibweise: \(\E(X) = \int_\Omega X d \P\).

Falls \(X\) auch negative Werte besitzt zerlege \(X=Y-Z\) mit \(Y,Z: \Omega \rightarrow \R_0 ^{+}\) messbar, dann ist \(\E(X) = \E(Y) - \E(Z) \in \R \cup \{\pm \infty\}\). Einziges Problem ist der Fall \(\E(Y) =\E(Z) = +\infty\), dann ist \(\E(X)\) nicht definiert.

\begin{bsp}
	\(\Omega = [0,1]. \quad \P\) gleichverteilt auf \(\Omega \qquad (\P([a,b])=b-a)\).
	\[X(\omega) = 
	\begin{cases}
		1 & \text{ fallls } \omega \in \Q \\
		0 & \text{ sonst.}
	\end{cases}\]
	\[\E(X) = \int_0^1 X(\omega)d\omega \lightning\] 
	\[X = 0 \cdot \mathbb{1}_{[0,1] \cap (\R\backslash \Q)} + 1 \cdot \mathbb{1}_{[0,1] \cap \Q} \]
	\[\E(X) = 0 \cdot \P([0,1] \cap \R \backslash \Q) + 1\cdot \P([0,1]\cap \R) = 0 +0 = 0\]
	\[Q = \dot{\bigcup_{q \in \Q}} \{q\} \qquad \P(\Q \cap [0,1]) = \sum_{j \in \Q \cap [0,1]}\P(\{j\}) = \sum 0 =0\]


\end{bsp}

\subsection{Lebesgue Integral}
Obiges funktioniert bei allgemeinen Maßen \(\lambda: \Omega \rightarrow \R\), \(\A\)-\(B\)-messbar. Ein Maß erfüllt die Axiome:
\begin{enumerate}[i)]
	\item \(\lambda(A) \geq 0  \forall A \in \A \)
	\item \(\lambda(\emptyset) = 0 \)
	\item \(\lambda(\bigcup\limits_{j\in I}A_j) = \sum_{j \in I} \lambda(A_j)\) falls \(A_j\) paarweise disjunkt.
\end{enumerate}
Für \(\Omega = \R \text{und} \lambda([a,b]) =b-a \) erhält man das Lebesgue-Integral. \(\A\) ist dabei die \(\sigma\)-Algebra gegeben durch:
\[A \in \A \Leftrightarrow \exists \overline{B}, \underline{B} \in \B \text{ mit } \lambda(\overline{B}) = \lambda(\underline{B}) \text{ und } \underline{B} \subseteq A \subseteq \overline{B}\]